%begin-include
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  Auteur : Stéphane CARPENTIER
% Fichier : definitions.tex
% 	Modif : mer. 03 janv. 2024 22:17
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\Section{Enfin des définitions}

Maintenant que je sais que mon image perso de Docker fonctionne comme je le voulais, je peux passer à l'amélioration.
C'est pas compliqué~: j'ai juste à supprimer les docs et les paquets d'installation devenus inutiles ensuite.
Voilà mon beau fichier.

\begin{monfichier}{dockerfile}{Dockerfile}
# Première image de ping et curl pour démo -bis
# Cette fois, j'essaye d'améliorer en enlevant les fichiers en trop
FROM ubuntu
RUN apt-get update
RUN apt-get install inetutils-ping -y
RUN apt-get install curl -y
RUN apt-get --purge remove -y .\*-doc$
RUN apt-get clean -y
RUN rm -rf /var/lib/apt/lists/
\end{monfichier}

À partir de ce fichier, je construit mon image version deux.
Je vous passe les logs inutiles et nombreux de la création pour regarder directement son résultat.

\begin{listbash}
(dddk)> docker build -t monclient2 .
...[SNIP]...
(stef)> docker images
REPOSITORY       TAG       IMAGE ID       CREATED              SIZE
monclient2       latest    bbaa2abe2e5e   About a minute ago   117MB
monclient        latest    ec97dca0e0c6   7 minutes ago        117MB
ubuntu           latest    f643c72bc252   7 weeks ago      72.9MB
\end{listbash}

Mais, c'est quoi ça~?
J'ai enlevé plein de trucs et ça fait exactement la même taille.
Je me suis énervé à ajouter des commandes pour rien~?
Que s'est-il passé~?
Il existe une commande qui m'aide à connaitre l'historique de la création du fichier.
Regardons ce qu'il s'est passé.

\begin{listbash}
(stef)> docker image history monclient2
IMAGE          CREATED          CREATED BY                                      SIZE      COMMENT
bbaa2abe2e5e   6 minutes ago    /bin/sh -c rm -rf /var/lib/apt/lists/           0B
53cfa5638972   6 minutes ago    /bin/sh -c apt-get clean -y                     0B
5e7b864e0a75   6 minutes ago    /bin/sh -c apt-get --purge remove -y .\*-doc$   0B
ec97dca0e0c6   12 minutes ago   /bin/sh -c apt-get install curl -y              16.2MB
419f7a3792c0   12 minutes ago   /bin/sh -c apt-get install inetutils-ping -y    788kB
73556eafff06   12 minutes ago   /bin/sh -c apt-get update                       26.7MB
f643c72bc252   7 weeks ago      /bin/sh -c #(nop)  CMD ["/bin/bash"]            0B
<missing>      7 weeks ago      /bin/sh -c mkdir -p /run/systemd && echo 'do…   7B
<missing>      7 weeks ago      /bin/sh -c [ -z "$(apt-get indextargets)" ]     0B
<missing>      7 weeks ago      /bin/sh -c set -xe   && echo '#!/bin/sh' > /…   811B
<missing>      7 weeks ago      /bin/sh -c #(nop) ADD file:4f15c4475fbafb3fe…   72.9MB
\end{listbash}

Les six premières lignes correspondent aux six lignes de mon Dockerfile dans l'ordre inverse.
C'est facile~: une ligne du fichier, une action.
Les cinq dernières lignes correspondent donc aux commandes qui ont été définies par d'autres.
Maintenant, les dates de créations des lignes sont très intéressantes.
Elles correspondent aux dates des créations de mes images.
Et les hash des lignes le confirment.
Le hash de la quatrième ligne correspond au hash de l'image \liglat{monclient}.
Le hash de la septième ligne correspond au hash de l'image \liglat{ubuntu}.
Si vous comparez le Dockerfile de \liglat{monclient2} avec le Dockerfile de \liglat{monclient}, vous voyez que j'ai juste rajouté les trois lignes de purge.
Et les deux Dockerfiles se basent sur la même image, à savoir \liglat{ubuntu}.

C'est très important ce que j'écris.
Comme il a vu que les opérations que je lui ai demandé d'exécuter étaient déjà faites, il est reparti de là.
Il a utilisé son cache pour générer le début des images et a ensuite construit les spécificités de chaque image.
Ce qui a deux intérêts.
Le premier, ça gagne du temps puisqu'il ne reconstruit pas les parties.
Le second, ça gagne de la place puisqu'il mutualise les parties.
Ça veut dire que dans ce cas particulier, il ne faut pas ajouter la taille de chaque image pour connaître la taille prise sur le disque.
Dans ce cas particulier, la taille totale prise par les trois images est de 117Mo.
Et c'est tout.
La première image prend 72,9Mo, la seconde utilise les 72,9Mo de l'image précédente déjà existante et lui rajoute 44Mo.
La troisième image rajoutant des lignes vides ne prend donc aucune place en elle-même.

Ce qui fonctionne avec l'utilisation du cache, c'est que la construction des lignes est exactement dans le même ordre.
Si j'avais inversé les deux lignes d'installation, j'aurais sûrement eu un résultat différent.
Vérifions-le en modifiant légèrement le fichier pour installer \liglat{curl} avant \liglat{ping}.

\begin{monfichier}{dockerfile}{Dockerfile}
# Première image de ping et curl pour démo trois
# Cette fois, je vérifie en inversant deux lignes avant d'enlever les fichiers en trop
FROM ubuntu
RUN apt-get update
RUN apt-get install curl -y
RUN apt-get install inetutils-ping -y
RUN apt-get --purge remove -y .\*-doc$
RUN apt-get clean -y
RUN rm -rf /var/lib/apt/lists/
\end{monfichier}

Maintenant que le fichier a été modifié de façon voulue regardons ce que ça donne.
Je suis probablement le seul au monde à vouloir faire ça, mais je suis sûr que ça m'intéresse.
Comme je l'ai dit au début, je vais faire certaines choses optionnelles qui vont m'aider à mieux comprendre le fonctionnement interne.

\begin{listbash}
(dddk)> docker build -t monclient3 .
(stef)> docker images
REPOSITORY       TAG       IMAGE ID       CREATED             SIZE
monclient3       latest    9192a6b09318   19 minutes ago      117MB
monclient2       latest    bbaa2abe2e5e   59 minutes ago      117MB
monclient        latest    ec97dca0e0c6   About an hour ago   117MB
ubuntu           latest    f643c72bc252   7 weeks ago         72.9MB
(stef)> docker image history monclient3
IMAGE          CREATED             CREATED BY                                      SIZE      COMMENT
9192a6b09318   20 minutes ago      /bin/sh -c rm -rf /var/lib/apt/lists/           0B
5248a3521e59   20 minutes ago      /bin/sh -c apt-get clean -y                     0B
0efb11e47be7   20 minutes ago      /bin/sh -c apt-get --purge remove -y .\*-doc$   0B
80d0a8b4ed27   20 minutes ago      /bin/sh -c apt-get install inetutils-ping -y    880kB
8c23ed9fb6b5   20 minutes ago      /bin/sh -c apt-get install curl -y              16.2MB
73556eafff06   About an hour ago   /bin/sh -c apt-get update                       26.7MB
f643c72bc252   7 weeks ago         /bin/sh -c #(nop)  CMD ["/bin/bash"]            0B
<missing>      7 weeks ago         /bin/sh -c mkdir -p /run/systemd && echo 'do…   7B
<missing>      7 weeks ago         /bin/sh -c [ -z "$(apt-get indextargets)" ]     0B
<missing>      7 weeks ago         /bin/sh -c set -xe   && echo '#!/bin/sh' > /…   811B
<missing>      7 weeks ago         /bin/sh -c #(nop) ADD file:4f15c4475fbafb3fe…   72.9MB
\end{listbash}

Et voilà, comme prévu.
L'utilisation de l'image ubuntu est la même.
Le hash de la mise à jour du système est le même (c'est le hash de la ligne de l'historique de l'image \liglat{montclient2}, pas le hash de l'image \liglat{montclient2}).
Mais ensuite, il ne voit pas que ce sont les mêmes commandes exécutées dans l'ordre inverse et repart de zéro.
Donc là, la taille prise par la somme des quatre images sur mon disque n'est plus de 117Mo.
Elle est de 134Mo (environ~: 117Mo + 16Mo + 1Mo).
Et vous voyez que l'installation de \liglat{ping} ne prend pas exactement la même place que dans l'image précédente parce que l'état n'est pas le même.
Et là, ça demande juste une petite explication et tout va s'éclairer tout seul.

Comme vous l'avez vu, Docker part toujours d'une image (même si je n'ai pas encore défini ce qu'était une image).
Cette image peut être vide, ça s'appelle partir de «~from scratch~», mais c'est quand même une image.
À partir de cette image et du noyau de l'OS hébergeant, Docker fourni un environnement de travail dans lequel le processus a tout ce qu'il faut pour s'exécuter.
Dans le cas de l'image \liglat{ubuntu}, ce processus, c'est le shell qui permet d'exécuter ce que vous voulez si c'est disponible.
Cet environnement, c'est une couche (layer en anglais et dans les documents français où ce terme n'est pas traduit).
Cette couche s'appuie sur la couche supérieure de l'image qui peut, à son tour, s'appuyer sur une de ses couches inférieures ou d'une autre image si elle n'a pas été créée de rien.
Et lorsque le processus a fini de s'exécuter, la couche contenant l'environnement de travail est figée.
C'est pour ça que lorsque je fais un \liglat{docker ps} je ne vois que les processus en cours.
C'est pour ça que si je fais plusieurs \liglat{docker run ubuntu toto} identiques les uns à la suite des autres, un \liglat{docker ps -a} me renvoie autant de lignes que d'exécutions de \liglat{toto} alors qu'un \liglat{docker images} ne me renvoie qu'une seule ligne pour \liglat{ubuntu}.

Comme je vous l'ai montré, je peux exécuter \liglat{docker run -ti ubuntu} pour rentrer dans un shell et exécuter plusieurs commandes les unes après les autres.
Lorsque j'exécute une commande qui modifie l'état du système, comme une mise à jour ou une installation, cette modification est prise en compte lors de l'exécution de la commande suivante.
Tout ça n'est pas très original.
Mais en fait, dans mon fichier Dockerfile, c'est exactement la même chose.
Chaque commande est exécutée dans un environnement qui a mémorisé l'état dans lequel était l'environnement précédent à la fin de son exécution.
Quand je fais un \liglat{docker build -t monimage .}, il prend le fichier Dockerfile disponible dans le répertoire de travail.
De là, il crée une couche avec un environnement exécutable à partir de l'image du \liglat{FROM} de la première ligne.
Il cherche dans le cache si cette commande n'a pas déjà été exécutée à partir du même état.
S'il trouve son bonheur dans le cache, il l'utilise, sinon, il exécute la ligne de commande.
Il concatène la couche précédente avec la couche qu'il vient de finir pour créer une nouvelle couche contenant un nouvel environnement exécutable.
Les couches précédentes étant gravées dans le marbre~: elles ne sont plus modifiables.
Il recommence le processus avec toutes les lignes du fichier Dockerfile.

Première définition~: \Definition{c}{container}{couche contenant un environnement exécutable}.
Seconde définition~: \Definition{c}{image}{ensemble des autres couches concaténées}.
C'est pour ça que certains disent un truc qui semble cyclique, qui est vrai mais difficile à comprendre.
Pour optimiser l'usage des ressources, le cache est utilisé le plus possible.
C'est pour ça que les couches de l'image ne sont pas modifiables.
Parce que si une couche était modifiée, le cache ne serait plus utilisable.
Mais des fois, il est quand même nécessaire de modifier ce qui a été fait avant.
Par exemple, la mise à jour modifie des fichiers qui étaient présents avant.
Je peux donc donner la troisième définition dans la foulée~: \Definition{c}{couche}{zone de stockage montrant les différences avec le couche précédente}.
Toutes les couches d'une image sont figées, la couche contenant le container est exécutable et donc modifiable.
Si vous vous souvenez du nom du répertoire dans lequel mes images sont stockées, c'était \liglat{overlay2}.
Le nom n'est pas choisi au hasard, c'est \Definition{c}{overlay2}{driver préféré de Docker pour enregistrer les couches ou layers}.

C'est la technique de la vache ou  \Definition{c}{COW}{pour Copy On Write} en anglais.
Le principe, c'est que tant que les fichiers ont besoin d'être lus, Docker va les chercher sur les couches précédentes.
Et ce n'est que lorsque le fichier a besoin d'être modifié qu'il est copié dans le container (ie: l'environnement de travail en cours).
Et une fois ce fichier modifié, le fichier initial sur les couches inférieures est rendu invisible au container.
Et c'est pour ça que les purges n'ont servi à rien.
Trois lignes pour une image qui faisait toujours la même taille.
Pour supprimer un fichier, il est d'abord copié dans le container, puis est supprimé.
Il est devenu invisible du container mais prend toujours sa taille initiale dans la couche inférieure.

Donc, c'est parce les commandes de mon Dockerfile sont exécutées dans des couches différentes que la place est gaspillée.
Si je fais tout en une seule ligne de commande, mon problème doit être résolu.
Regardons un peu ce que ça donne.
La modification du fichier est simple.

\begin{monfichier}{dockerfile}{Dockerfile}
# Première image de ping et curl pour démo quatre
# Sur une ligne en purgeant les fichiers
FROM ubuntu
RUN apt-get update && apt-get install inetutils-ping -y && apt-get install curl -y && apt-get --purge remove -y .\*-doc$ && apt-get clean -y && rm -rf /var/lib/apt/lists/
\end{monfichier}

Et c'est parti pour l'exécution.
Pareil, je ne montre pas les logs qui sont trop verbeux, je ne montre que les parties intéressantes.

\begin{listbash}
(dddk)> docker build -t monclient4 .
(stef)> docker images
REPOSITORY       TAG       IMAGE ID       CREATED         SIZE
monclient4       latest    3b9c3b4e505f   6 seconds ago   89.5MB
monclient3       latest    9192a6b09318   24 hours ago    117MB
monclient2       latest    bbaa2abe2e5e   25 hours ago    117MB
monclient        latest    ec97dca0e0c6   25 hours ago    117MB
ubuntu           latest    f643c72bc252   7 weeks ago     72.9MB
(stef)> docker image history monclient4
IMAGE          CREATED              CREATED BY                                      SIZE      COMMENT
3b9c3b4e505f   About a minute ago   /bin/sh -c apt-get update && apt-get install…   16.6MB
f643c72bc252   7 weeks ago          /bin/sh -c #(nop)  CMD ["/bin/bash"]            0B
<missing>      7 weeks ago          /bin/sh -c mkdir -p /run/systemd && echo 'do…   7B
<missing>      7 weeks ago          /bin/sh -c [ -z "$(apt-get indextargets)" ]     0B
<missing>      7 weeks ago          /bin/sh -c set -xe   && echo '#!/bin/sh' > /…   811B
<missing>      7 weeks ago          /bin/sh -c #(nop) ADD file:4f15c4475fbafb3fe…   72.9MB
\end{listbash}

C'est impressionnant, hein~?
Il n'a pas utilisé le cache, mais la place est considérablement améliorée.
Il n'a rajouté qu'un peu moins de 17Mo pour une économie de plus de 28Mo.
Sur un système moderne, la place gagnée n'est pas énorme, je sais.
Mais ce qu'il est important de comprendre c'est qu'en pourcentage on a évité un gaspillage de 30\%.
Sur une grosse image avec beaucoup de couches mal optimisées et sur lesquelles le gaspillage s'accumule, ça peut être considérable.

Là, c'est le moment de montrer un schémas qui est à la fois classique et parlant.
Il est classique puisque qu'il est facile d'en trouver un équivalent à celui-là.
Cependant, je trouve qu'en mettant les commandes précédentes, l'utilisation du cache est bien illustrée.

\input{chap01/couches}

Il y a deux autres choses aussi qui sont bien illustrées.
C'est le paquet tout à droite qu'il faut regarder.
Il a l'avantage d'économiser la taille de l'image.
Mais il a le double inconvénient d'être très compliqué à lire et de ne pas utiliser le cache.
Il y a plusieurs possibilités pour éviter de gaspiller les ressources.
Vous devinez très simplement que si la technique que j'ai utilisée est simple à mettre en œuvre, ce n'est probablement pas la meilleure.
Pour une illustration, c'est simple et efficace.
Les images sont petites et ne me seront probablement plus jamais utiles, c'est très suffisant.
Pour des images pérennes, j'aurais dû utiliser d'autres techniques.
Pour ceux qui se demandent si la purge était utile, je vais recommencer avec mon fichier optimisé mais sans rien purger.

\begin{monfichier}{dockerfile}{Dockerfile}
# Première image de ping et curl pour démo cinq
# Pour voir si c'était vraiment utile de purger les fichiers
FROM ubuntu
RUN apt-get update && apt-get install inetutils-ping -y && apt-get install curl -y
\end{monfichier}

C'est donc équivalent au tout premier fichier que j'ai créé, mais exécuté dans un seul container.
Et son exécution nous donne.

\begin{listbash}
(dddk)> docker build -t monclient5 .
(stef)> docker images
REPOSITORY       TAG       IMAGE ID       CREATED          SIZE
monclient5       latest    5c9b89d66924   41 seconds ago   116MB
monclient4       latest    3b9c3b4e505f   12 minutes ago   89.5MB
monclient3       latest    9192a6b09318   24 hours ago     117MB
monclient2       latest    bbaa2abe2e5e   25 hours ago     117MB
monclient        latest    ec97dca0e0c6   25 hours ago     117MB
ubuntu           latest    f643c72bc252   7 weeks ago      72.9MB
(stef)> docker image history monclient5
IMAGE          CREATED         CREATED BY                                      SIZE      COMMENT
5c9b89d66924   2 minutes ago   /bin/sh -c apt-get update && apt-get install…   43.4MB
f643c72bc252   7 weeks ago     /bin/sh -c #(nop)  CMD ["/bin/bash"]            0B
<missing>      7 weeks ago     /bin/sh -c mkdir -p /run/systemd && echo 'do…   7B
<missing>      7 weeks ago     /bin/sh -c [ -z "$(apt-get indextargets)" ]     0B
<missing>      7 weeks ago     /bin/sh -c set -xe   && echo '#!/bin/sh' > /…   811B
<missing>      7 weeks ago     /bin/sh -c #(nop) ADD file:4f15c4475fbafb3fe…   72.9MB
\end{listbash}

Bon, verdict~: c'est pas glorieux.
C'est un peu mieux parce que je gagne 1Mo, mais en pourcentage comme en taille, c'est faible.
Par contre c'est très instructif.
Ça montre à la fois que c'est assez bien utilisé puisque quand il s'agit d'ajouter des fichiers l'impact n'est pas important.
Par contre, quand il s'agit de modifier ou de supprimer des fichiers, il faut bien s'y prendre.
Il faut donc bien avoir en tête qu'il ne faut ajouter que ce qui est strictement nécessaire.
Une fois que c'est ajouté, la place est prise et il n'y a plus de possibilité de retour en arrière.
Quand vous faites vos images, il faut donc n'y mettre que le strict minimum.

Ma meilleure image n'est donc pas la meilleure image que je pouvais faire.
Effectivement, si vous y réfléchissez, vous ne savez pas si j'aurai besoin de \liglat{curl} et de \liglat{ping}.
Si ça se trouve, cette image ne me servira qu'à faire des \liglat{curl}.
Ou que des \liglat{ping}.
Dans un cas comme dans l'autre, j'ai une image surdimentionnée.
Ce qui aurait été propre, ça aurait été d'avoir deux images.
Une image sur laquelle j'installe \liglat{ping} et une autre sur laquelle j'installe \liglat{curl}.
Sur mon disque dur, puisque l'image \liglat{ubuntu} et le hash de la mise à jour sont partagés entre les deux images, je n'ai pas de gaspillage.
Pour l'utilisation, ce n'est pas plus compliqué d'avoir une ou deux images.
Alors que si j'avais voulu mettre un \liglat{ping} et un \liglat{curl} dans une VM, j'aurais eu toutes les raisons du monde de les mettre dans la même VM.
En effet, deux VM prennent deux fois plus de taille sur le disque dur et deux VM sont deux fois plus longues à lancer que deux containers.

Et c'est ça le principe des micro-services dont vous avez pu entendre parler sur Kubernetes.
Plutôt que d'avoir une grosse image qui fait tout, vous avez pleins d'images minimales que vous faites interagir.
Voilà une autre définition~: l'utilisation des \Definition{c}{micro-services}{c'est l'utilisation d'un ensemble d'images réduites chacune à une fonction de préférence à l'utilisation d'un service monolithique remplissant plusieurs fonctions}.
Si vous avez besoin d'une autre fonctionnalité, avec une VM, vous l'ajoutez.
Alors qu'avec Docker, vous créez une image dédiée.
L'intérêt, c'est quand votre VM devient grosse, vous avez peur de la casser à chaque fois que vous la modifiez ou que vous la mettez à jour.
De même, quand votre VM devient grosse et que plein de services sont lancés, son arrêt et redémarrage posent des problèmes d'indisponibilités.
Alors qu'avec Docker, les containers sont jetables~: s'il y a un problème, vous le supprimez et en relancez un.
Chaque image est petite, facile à maintenir, à faire évoluer ou à remplacer.
Ce n'est pas qu'une impression, il est plus simple de faire évoluer une image minimale qu'une grosse VM sur laquelle toutes les dépendances doivent être gérées.

Bien sûr, c'est pas tout rose.
Si vous avez beaucoup de micro-services, c'est plus dur de gérer les interactions.
Le but n'est pas de chercher à savoir si c'est mieux ou moins bien.
Le but est de comprendre que la technologie est différente, mais le concept aussi.

L'image ne contient pas le noyau mais permet de tourner avec un noyau indéterminé lors de sa création.
Et ça, c'est quand même fort quand vous y réfléchissez.
Si vous avez déjà compilé des programmes, ça doit vous impressionner.
Parce qu'avec la version du noyau vient la version des librairies du système et la version du compilateur.
Pour des systèmes d'exploitations différents, je ne vais pas m'avancer, j'ai lu des choses contradictoires, mais ça peut venir de l'évolution de Docker\NDAuteur{Depuis, je sais qu'un conteneur, c'est uniquement du Linux. Même s'il est possible de considérer qu'un conteneur c'est un chroot amélioré, le chroot ne suffit pas. Les conteneurs sont basés sur les cgroups et les namespaces qui sont très liés au noyau Linux (contrairement à chroot qui existe depuis bien plus longtemps que Linux). Pour faire tourner un conteneur sur du Windows, il faut passer par une machine virtuelle, même si elle est cachée, ce qui en réduit l'intérêt. La réalité est moins classe que la pub, mais c'est logique~: nous parlons d'informatique et pas de magie.}.
Pour BSD, j'ai essayé rapidement FreeBSD mais mes tests ne sont pas concluants, je n'ai pas réussi à faire tourner une image, je n'ai pas eu d'erreur.
J'ai lu ici et là que BSD ne fournisaait pas de système complet, j'ai pris l'image la plus populaire mais ce n'est pas une image officielle et il n'y a pas d'image officielle.
Il est hors de question que je pollue mon ordinateur en faisant tourner un truc venant de Microsoft ou d'Apple dessus.
Je ne testerai donc pas et ce n'est pas mon problème~: si vous voulez tester par vous-même, libre à vous.
Pour la petite histoire, ça m'aurait intéressé de savoir si ça fonctionnait mais ça ne va pas m'empêcher de dormir.

Pour l'isolation dont il est question partout dans toutes les pubs, nous pouvons apporter des précisions.
D'abord, les processus des containeurs ne sont pas isolés de ceux du système qui l'héberge.
Par contre, les processus du système ne sont pas visibles depuis le container.
C'est important, parce que comme par défaut ils sont exécutés en tant qu'administrateurs, le processus qui réussit à s'échapper devient admin du système.
Direct, sans passer par la case départ.
Euh, non, je confonds.
Direct, sans avoir besoin d'utiliser une augmentation de privilèges.
Ensuite, si les containers ne peuvent pas discuter entre eux à travers leurs processus, ils peuvent discuter entre eux par le réseau.
Il y a encore beaucoup de choses à dire mais ça m'entrainerait bien trop loin.
Pour une compréhension du système c'est suffisant.

Maintenant, je peux montrer mon schémas qui me semble mieux représenter les différences de visions.
Si quelqu'un a déjà vu ce schéma, il a de la chance, j'aurais bien aimé le trouver.
Je ne suis pas deveu un artiste depuis les précédents schémas, ça peut s'améliorer mais pour l'instant j'ai mieux à faire.

\input{chap01/perso}

Vous pouvez voir que dans le cas de la machine virtuelle, l'hyperviseur montre le matériel au système d'exploitation.
Ou, si vous préférez, l'hyperviseur se masque et masque l'OS initial à l'OS cible.
Alors que dans le cas des containers, Docker montre le noyau du système d'exploitation aux librairies en leur faisant croire qu'elles tournent sur le système sur lequel elles ont été compilées.
Dans un cas le système d'exploitation du système qui héberge est totalement ignoré et pas dans l'autre.

L'idée de Docker n'est pas nouvelle, elle est probablement aussi vieille que les systèmes d'exploitation.
Si vous regardez le principe, c'est un peu un \liglat{chroot} bien amélioré à plusieurs niveaux.
Normalement, c'est plus sécurisé~: il est plus dur de sortir d'un container que de \liglat{chroot}.
C'est aussi plus simple à mettre en place de manière automatisée.
Ça permet aussi d'interagir avec l'extérieur de façon contrôlé alors que le but de chroot est d'être bien isolé.
Mais l'idée sous-jacente reste la même.

Une VM peut tourner sur n'importe quel OS, mais il faut que ce soit le même système qui le fasse tourner.
Je veux dire par là que VMWare ne sait pas faire tourner une VM Virtualbox par exemple.
C'est possible par technique d'imports et d'exports, il n'y a rien de standard.
Alors que si je n'en ai pas parlé, c'est parce que je ne sais pas comment le vérifier facilement, mais c'est ce qu'ils disent tous.
Les termes Docker et containers n'ont pas été choisis au hasard.
Pour faire l'analogie avec les bateaux, c'est comme ça que les transports internationnaux de marchandisent ont fait de grosses économies.

Dans les temps anciens, sur les bateaux, il y avait des sacs de café, des barriques d'alcool, des caisses de je ne sais quoi et autres.
Pour en mettre le plus possible sur un bateau, il fallait bien s'organiser.
Les plus jeunes des vieux lecteurs peuvent avoir des souvenirs de tetris pour avoir une idée de ce que ça impliquait.
Avec les containers, la normalisation s'est faite et tout s'est simplifié.
Il n'y a pas que la taille du containeur qui était définie et qui permettait de savoir quelle taille construire un camion qui devrait en transporter.
Il y a aussi toutes les attaches qui étaient définies et qui permettait de savoir comment les attraper avec une grue.
Et donc, savoir comment construire une grue adaptée.
Il devient facile de savoir comment les ranger dans les ports, dans les bateaux, mais aussi comment les prendre et les déposer.
Le problème de ce qu'il y a dedans devient le problème de celui qui veut faire transiter la marchandise, ça n'impacte pas le travail de celui qui la fait transiter.

Avec Docker, c'est pareil.
Celui qui veut se faire son image met ce qu'il veut dedans, c'est à lui de s'assurer qu'elle contient ce qu'il faut.
Docker s'assure de faire tourner le container n'importe où (moyennant juste les questions d'OS qui continuent de progresser).
Et donc, Docker peut tout faire, c'est le bonheur le plus total.
Bon, modérez quand même vos ardeurs, il ne sert pas les triples décas.
Ni les simples décas par paquets de trois.
Mais pourquoi vouloir les remplacer alors s'il fait tout sauf le café~?

Maintenant que la différence entre VM et Docker est mieux comprise, il est possible de comprendre comment les gens utilisent ces avantages.
Depuis longtemps, les applications web utilisent une VM pour la BDD et une VM pour l'application.
Ça a beaucoup d'intérêts, mais ça demande des ressources puisqu'il faut faire tourner un OS par VM.
Pour faire du load balancing, il faut encore plus de VM, donc plus de ressources.
C'est là que le concept de micro-services entre en compte.
Quand c'est une VM complète qui est utilisée, avec son temps de démarage, son besoin en RAM et en CPU, une VM est importante.
Donc, s'il y a besoin de faire tourner trois petits services, le but va surtout essayer de voir s'il est possible de tous les faire tourner sur la même VM pour économiser les ressources.
Parce que sinon, pour chaque service, la consomation nécessaire pour faire tourner la VM sous-jascente sera plus importante que celle nécessaire pour le faire tourner.

Alors qu'avec les containers, chaque service ne demande que ses propres ressources.
Et comme je vous l'ai dit, sur ce coup là, vous pouvez rejouer mes commandes, sinon vous êtes obligé de me faire confiance~: le lancement d'un container est instantané (sous réserve que l'image soit disponible localement).
Par contre, ce que vous avez pu voir, c'est qu'à chaque fois que je voulais un containeur, Docker ne cherchait pas à réutiliser un ancien container.
Non, il en lançait un nouveau à partir de l'image.
Donc, le container ne consomme des ressources que s'il est utilisé.
L'intérêt est donc d'avoir plein de micro-services à disposition et de ne les lancer qu'en cas de besoin.
C'est beaucoup plus économme que d'avoir des VM qui tournent tout le temps au cas où elles seraient utiles.

Et Docker fait tout ça très bien, il n'a besoin de rien d'autre.
Le problème, c'est vous.
Si vous avez vraiment beaucoup de micro-services à faire tourner, vous allez avoir du mal à les gérer.
Et c'est là que Kubernetes entre en jeu.
C'est pour ça qu'il est défini comme un orchestrateur.
Il lance les containers, il les surveille, il les cajole\ldots{}
Bon, il ne fait pas le café, déca ou pas, ni en simple ni en paquet de trois.
Bref, il vous aide à vous assurer que le service est rendu.

%end-include

